千億鐵路勢再超支 政府拒交代

2019年02月01日

千億鐵路勢再超支 政府拒交代

紅磡站正在鑿石屎檢驗，未來或須加固甚至重建。資料圖片

【本報訊】沙中綫與廣深港高鐵同樣採用「服務經營權」模式推行，由政府出資，再委託港鐵負責管理建造工程。不過，兩個項目同樣醜聞纏身，超支延誤嚴重；造價直逼千億的沙中綫因醜聞最終超支多少，政府連月都未能交代。

相關新聞：泛民、建制同撐不安全即拆站

港鐵袋79億管理費

沙中綫在2007年估算的工程費只需374億元，至2012年大幅飆升至714億元；後來又因宋皇臺站發現古井、灣仔北延遲接收工地等問題，令總造價超支至971億元，成為本港鐵路史上最貴的「千億鐵路」。

今次爆發連串醜聞的紅磡站擴建工程，2013年由港鐵批予總承建商禮頓亞洲，合約總值52.4億元。現時車站正鑿石屎檢驗，未來或須加固甚至重建，會否引起超支，政府和港鐵連月都未有回應。

立法會議員陳淑莊指，政府委託港鐵管理沙中綫工程的管理費高達79億元，雙方簽訂的委託協議亦包含不公平條款，例如審核工程費用由港鐵負責，港鐵核實單據後，會向政府要求「找數」，「只要張cert（憑據）有兩個港鐵人員簽名作實，政府就只可以磅水，唔可以質疑」。

陳指，即使港鐵監管出現嚴重問題，政府也只能「keep住找數」，同時最多只可向港鐵索償管理費全額，「喺港鐵角度最多只係白做，其他都由公帑埋單」。

■記者梁御和

上一則
上一則
中科指委員會聆訊礙刑事調查

下一則
下一則
校內性教育信箱匿名信揭發 屢姦讀小學親女獸父重囚15年

泛民、建制同撐不安全即拆站
港鐵改口稱無收過缺失紀錄
中科指委員會聆訊礙刑事調查
林鄭擴沙中綫調查範圍 送建制派「擋箭牌」 阻特權法調查